 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : dérivation (1), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item {\bf a.} On a pour tout réel $x$ :\\
  \begin{minipage}{10cm}

$$f'(x)=-2x+4$$
  \end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{A savoir}{
Si $u(x)=-x^2$, alors $u'(x)=-2x$ et si $v(x)=4x$, alors $v'(x)=4$. }
\end{minipage}~\\
  {\bf b.} La fonction $x\longmapsto -2x+4$ est une fonction affine qui s'annule en $x=2$. Le coefficient devant $x$ est négatif (il vaut $-2$), donc la droite (qui représente $f'$) descend et par suite son signe est "$+$, $-$".
      
\begin{minipage}{11cm}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
	  \tkzTabInit{$x$/1, $ f'(x)  $/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$2$,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,+,z,-}
 	  \tkzTabVar{-/,+/$4$,-/$~$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
      $f(2)=-2^2+4\times 2= 4$
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Conseil}{
Les variations obtenues doivent être cohérentes avec le graphique. La fonction $f$ est représentée sur l'intervalle $[0~;~3]$. }
\end{minipage}~\\
      
      \item \begin{enumerate}[\bf a.]
              \item On a $f(3)=-3^2+4\times 3=-9+12=3$, donc le point $A$ est bien sur la courbe qui représente $f$.\\
              On a aussi : $g(3)=\dfrac{1}{3}\times 3^2-4\times 3 +12=3$, donc le point $A$ est bien sur la courbe qui représente $g$.\\
              \item La fonction $g'$ est une fonction affine. On cherche la valeur qui l'annule en résolvant l'équation $g'(x)=0$ :\\
                  
                \begin{minipage}{11cm}
                  \begin{eqnarray*}
                  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                    g'(x) &=& 0 \\
                    \dfrac{2}{3}x-4 &=& 0 \\
                   \dfrac{2}{3}x &=& 4\\
                   x&=&4\div\dfrac{2}{3}\\
                   x&=&4\times \dfrac{3}{2}\\
                   x&=&6
                  \end{eqnarray*}
                \end{minipage}
                  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{A savoir}{
Diviser par $\dfrac{2}{3}$ revient à multiplier par sn inverse soit $\dfrac{3}{2}$. }
\end{minipage}~\\
                  On en déduit que $g'$ s'annule en $6$ et comme le coefficient devant $x$ est positif (c'est $\dfrac{2}{3}$), on en déduit que la droite (qui représente $g'$)  monte et par suite son signe est "$-$, $+$".

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
	  \tkzTabInit{$x$/1, $ g'(x)  $/1,$g(x)$/2}{$-\infty$,$6$,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,-,z,+}
 	  \tkzTabVar{+/,-/$~$,+/$~$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
      La fonction $g$ est bien décroissante sur $[3~;~6]$.\\
      \newpage
              \item L'équation réduite d'une tangente au point d'abscisse $a$ est donnée par : $y=f'(a)(x-a)+f(a)$.\\
              Le point $A$ a pour abscisse $a=3$.\\
               On a $f'(3)=-2\times 3+4=-2$ et $f(3)=3$, d'où $y=-2(x-3)+3$.\\
               En développant on obtient comme équation de tangente en $a=3$ pour la courbe représentant $f$ : $$y=-2x+9$$
               
               De la même façon, on a $g'(3)=\dfrac{2}{3}\times 3-4=2-4=-2$ et $g(3)=3$, ce qui donne exactement la même équation réduite de droite pour la tangente.\\
               Par conséquent, les deux courbes ont une tangente commune au point d'abscisse 3.
            \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}

